\definechapterbackground{Military}{military}
\chapter{Military}\label{chapter:military}

\section{Preparations}

\subsection{Leadership}\label{chMilitary:Leadership}
% Put here by JC, to be moved where deemed necessary, mainly for the
% label
\subsubsection{Double-sided Leaders}\label{chMilitary:Double Sided Leaders}
\aparag Some leaders have two different sides for the same country and the
same turns but with two different roles, and can be used as either one or the
other of their roles.
\bparag The counter has a {\textetoile} written on one of the sides,
indicating in which limit the counter counts (independently of the role
for which it is used).
\bparag Kings that can also be something else do not count in the limits
as soon as they are kings.
\bparag For most countries, the role has to be determined at the
beginning of the round, effective for the whole round. \POR is an
exception (see \ruleref{chSpecific:Portugal:Explorers}).

\aparag Some leaders have two sides but no {\textetoile}.
\bparag The side they're used (and the category they're considered) has
to be determined at the beginning of each turn and is effective for the
whole turn.
\bparag In most cases, the choice is restricted because each side
denotes a change of state of the leader (e.g. change of nationality,
crowning, \ldots) and thus only one of them is available at a given
time.
\bparag Especially, generic monarchs of minor countries
(e.g. \leaderShah) are chosen at random when the country goes at war and
cannot be changed before total peace.

\aparag Beware! Some double-sided leaders do not have the same turns of
activity on each side. Thus during certain turns only one side will be
usable.

\subsubsection{Leaders of Multi-national stacks}\label{chMilitary:multi national} 
\aparag[On land]
\bparag If there is a Leader with a monarch symbol (Monarch, Turkish Vizier or
heir allowed to lead troops) in the stack, he must takes command.
\bparag Otherwise, the leader with the most troop of its country (or troops he
is allowed to command) takes command (this may be a replacement leader if the
country with the most troops has no leader in the stack).
\bparag In case of tie, highest ranking tied leader takes command.
\bparag If tied again, players choice (at random in case of disagreement).
\bparag The country of the commanding leader pays for campaigns and win/loss
\STAB in case of Major Battle.

\aparag[At sea]
\bparag If there is a Monarch, he take command.
\bparag Otherwise, the highest ranking leader among those which can command at
least one \FLEET counter takes command.
\bparag Otherwise, highest ranking leader takes command.
\bparag In case of tie, players choice (at random in case of disagreement).
\bparag The country of the commanding leader pays for campaigns and win/loss
\STAB in case of Major Battle.

\subsubsection{Deployment of leaders}% [to be moved in ch. VI]}
% Jym :
% Ca devrait pas plutot etre dans l'interphase ? (placement des nouveaux chefs)

% Jym : Heu, c'est fait la, non ?
%TODO + Hiérarchie.

\aparag[Placement in the \ROTW]
\bparag \LeaderGov and \LeaderG (restricted to the \ROTW) must be deployed on
existing \COL/\TP.
\bparag \LeaderMis must be deployed in Europe
\bparag \LeaderE and \LeaderC may be deployed either in Europe, on an existing
\COL/\TP or in a discovered province where a leader of the same type
(including \anonyme) was present at the end of the previous turn.

\aparag[Placement of unnammed leaders]
\bparag At the beginning of each turn, all \MAJ \anonyme\ leaders are removed,
except those besieged.
\bparag Then, if a \MAJ has less leaders in a category that the minimum limit
indicated in his country table, he draws at random as many \anonyme\ leaders as
necessary to reach the limit.
\bparag All new leaders (both named and unammed) arriving at a given turn are
then deployed at once, respecting the hierarchy.
\begin{exemple}
  At the beginning of turn 1, \POR has one \LeaderE (\leader{Dias}). Since the
  minimum limit for \POR in period I lists 1 \LeaderE, \POR does not get any
  \anonyme\LeaderE. On the other hand, \POR has no \LeaderC but a minimum
  limit of 1 \LeaderC. So he gets a random \anonyme\LeaderC. 

  At turn 1, \FRA has one \LeaderG (\leader{Foix}) and an mimimum limit of 2
  \LeaderG. So he gets an extra \anonyme\LeaderG in order to reach the limit.
\end{exemple}

\aparag[Replacement of unammed leaders]
\bparag If, during military rounds, one player falls below the minimum limit
of leaders for one category (due to death or injury) he gets as many random
\anonyme\ as necessary to reach the limit again.
\bparag The new leader arrive at the beginning of next round, in the same
place (\LeaderE and \LeaderC may also be placed in Europe or in any
\COL/\TP).
\bparag This may break the hierarchy in which case the player must try to
restore it.
\bparag When a wounded leader comes back, the lowest ranking \anonyme\ leader
of the same category is removed and the wounded may take command of any stack
without breaking the hierarchy.

\begin{exemple}
  At the beginning of turn 1, \FRA has two \LeaderG : \leader{Foix} (rank A)
  and \anonyme 2 (rank F). During the military campaign in Italy \leader{Foix}
  get ambushed by perfidious Spaniards near Napoli. He barely escaped with
  several sword wounds and must rest for many months.

  Since \FRA has now only one \LeaderG, he pick at random a \anonyme\LeaderG
  and gets \anonyme 1 (rank E).

  A few rounds later, \leader{Foix} comes back and can take command of any
  stack. Since \anonyme 2 has the lowest rank (F), he is relieved from command
  and removed from the game.

  \smallskip

  During turn 2, \POR has two \LeaderE (\leader{Dias}, if not dead during turn
  1, and \leader{Cabral}). \leader{Dias} boldly tries to circumnavigate
  America but dies, his ship crushed in the ice at Cape Horn. Since \POR still
  has 1 \LeaderE, which is larger or equal to his limit for period I, he does
  not get any \anonyme\LeaderE in replacement.
\end{exemple}

% Jym :
% Pas a sa place ? Je vire.
%\aparag[\bf E3 chefs gouverneurs]
%(note: Certains généraux ou C sont devenus des gouverneurs.)

%Ils agissent comme des C mais entrent dans une limite
%de chefs spécifiques. Ils obéissent  aux règles
%suivantes : \\
% Jym :
% Contredit le point precedent sur le placement des Gov (COL/TP only). Je
% laisse le precedent.
%- ils doivent être placés sur un TP/COL du joueur ou
%qu'il occupe militairement en début de tour, ou en
%métropole. Si en métropole, ils doivent débarquer dans
%rotw sur TP/COL du joueur (ou contrôlé militairement). \\
% Jym :
% A mettre avec les actions administratives, pas ici.
%- ils donnent un bonus de +man aux implantations dans
%leur province, et de +1 dans les autres provinces de
%la grande région. \\
%- ils sont limités aux mouvements dans la grande région
%où ils sont placés en début de tour (ou celle où ils
%débarquent) et les grandes régions adjacentes.

\aparag[Admirals in the \ROTW]
An admiral temporary gets the possibility to go in the \ROTW if both the
following conditions are fulfilled:
\bparag The country has no naval leader allowed in the \ROTW (either \LeaderE
or a \LeaderA with the \ROTW capacity).
\bparag It is period V or later, or the country as at least 3 \COL/\TP in
\continent{America}.
\bparag The \LeaderA allowed to go in the \ROTW (for this turn) is the lowest
ranking \LeaderA. He may not go in seazones with a malus. If he arrives this
turn, he must be placed in Europe.


\aparag[Conquistador table]
The Conquistador table may be used only:
\bparag in \continent{America} and \continent{Africa}, by any \LeaderC and
\LeaderE (half values) ;
\bparag in \continent{Indonesia} by \leader{Coen}, \leader{van Diemen} and
\leader{Maetsuycker} only ;
\bparag in \continent{India} by all \LeaderC restricted to \continent{Asia}
(@). Namely, \leader{Clive}, \leader{Dupleix}, \leader{Bussy} and the minimum
\LeaderC@ of \FRA and \ANG in period VII.

\subsection{Stacking}\label{chMilitary:Stacking}


\section{Deployment [to be moved from ch. V]}


\section{On campaigns [12]}

\section{On movements [13,14,15,reactions]}
\subsection{Special Movements}
% Put here by JC, to be moved where deemed necessary, mainly for the
% label
\aparag[Provinces with several coasts]\label{chMilitary:Movement:Port Multiple
  Coasts} Movements that imply entering a port and going out of a port
may allow a naval stack to go out through a different sea zone than the
one used to enter.
\bparag It is not possible if this means to go through land (if the
province has multiple coasts as defined in \ruleref{chBasics:Multiple
  Coasts}).
\bparag This is possible only if the naval stack owns the port. A \COL
or \TP is required for a \FLEET, a fort is sufficient otherwise
(including convoys).
\bparag[Portugal] It is possible for \SPA to go through \province{Cabo
  Verde} (or any other portuguese settlement) if it has \pays{Portugal}
as a special vassal.
\bparag[Cape Horn] As a special exception, it is not possible to go out
through a different sea zone if it avoids \seazone{Horn}, unless the
naval stack ends its movement there (and goes out at the next round).
\begin{exemple}It is possible, with a \TP placed in \ville{Kyoto}, to
  enter in the same move with 1\NWD coming from \seazone{Japon} and
  going out from \seazone{Pacifique W}, without going through
  \seazone{Coree} nor \seazone{Pacifique NW}. However, it is not
  possible with a \FLEET, nor if the \TP is not owned by the naval
  stack.
\end{exemple}
% Put here by JC, to be moved where deemed necessary, mainly for the
% label
\aparag[Wasteland]\label{chMilitary:Movement:Wasteland} Movement in the
Wasteland area (see~\ruleref{chBasics:Wasteland}) (for all purposes,
including \LoS length computation) is doubled until the end of the
Wasteland (see~\ruleref{chSpecific:End Wasteland}).
% Put here by JC, to be moved where deemed necessary, mainly for the
% label
\aparag[Blockading with several coasts]\label{chMilitary:Movement:Blockading
  Multiple Coasts} A naval stack may blockade a port from any sea zone
adjacent to the port, unless there are multiple coasts as defined in
\ruleref{chBasics:Multiple Coasts}.
\bparag In this special case, there is a \terme{main coast} which is the
one that must be blockaded (usually where the anchor is drawn).
%\bparag Galleys cannot blockade ports that are adjacent to sea zones
%that they cannot reach (\province{Gibraltar}, \province{Tanger},
%\province{Jylland}, \province{Ostlandet}).

\section{On discoveries [58]}\label{chMilitary:Discoveries}
\aparag One can try to discover several sea or provinces at the same time, using the most difficult
sea and adding +1 for each sea eone/province beyond the first. On Land, themovement capacity
limits how many provinces can be discovered.

\aparag As long as the forces doingthe discoveries have not came back to an establishment
existing at the beginning of the military phase, the discovery are not yet usable by other forces.
Neither is 'rendez-vous' authorized between stacks having made independent discoveries (no
stacking).

\aparag[Diffusion of discoveries]
MODIFICATION 07/2007.
\bparag[On sea] At the beginning of period IV, all discovered sea zones of Atlantique
Ocean are known to everyone else at the beginning of the military phase of the turn following the discovery. Other discovered sea zones have a bonus of {\bf -2} for discoveries by other players.
\bparag [On land] At the beginning of period IV, all provinces containing a \COL or \TP are known to 
everyone else at the beginning of the military phase of the turn following the discovery.



\section{On battles [17]}
% Put here by JC, to be moved where deemed necessary, mainly for the label

\subsection{Convoys}\label{chMilitary:Convoys}
Do not use if using the experimental system for Revolts, \corsaire and Natives.

\aparag[Convoy movements and Pirates/Privateers] 
A convoy (or a naval stack carrying Gold)
entering a sea zone of \STZ or \CTZ is attacked on
\tableref{table:Pirates Natives Raids} by the pirates, and each
privateer allowed to attack the owner of the convoy present in the \STZ
(even if not in the right sea zone) if it has the right to attack the
power (see \ruleref{chPeace:CorsairAttack}).
\bparag Only \corsaire\faceplus may attack (be they pirates or
privateers).
\bparag The pirates attack first (one only, with leading
named Pirate if any), then the privateers in order of initiative. The
attack is resolved before regular naval interceptions.
\bparag Only one attack for all the pirates in a given \STZ or \CTZ; and
one attack per \corsaire is allowed per move.
%\bparag  This kind of attack may be performed by Privateer Admirals with a naval stack
%with 1\ND/2\ND as if \Facemoins/\Faceplus Privateers.

\aparag[Attack Procedure]
% For Rerefence: in \attackconvoy
\bparag Roll for naval interception. Pirates with no leader use 2
as Manoeuvre.  If successful, reduce the \corsaire to \Facemoins and proceed with the attack, 
else test for the next interception.
\bparag Before the attack, an accompanying fleet may try to disperse and
reduce the pirates or privateers by making a roll on the corresponding
table.  If successful, the \corsaire is not reduced but the attack is aborted.
\bparag If not aborted, resolve the attack on the  Pirate/Privater raid table.
\bparag Each level in the column \TradeFLEET\faceplus corresponds to one \NTD
captured (with 15\ducats).
\bparag Afterwards, \corsaire goes at port and are finished for the
turn. However Pirates stay in the \CTZ or \STZ and will attack normally Trade
Fleets .
\bparag The \terme{Barbaresque} corsairs cannot attack a Convoy if it is
not in \region{Mediterranee}. \\
%\attackconvoy
\aparag[Convoy in battles] If a battle occurs between two naval forces,
one of them containing a convoy or Transports, the convoy does not take
part in the battle, nor incurs losses during it.
\bparag However, at the end of the battle, the pursuit \textetoilex\ 
result may apply to the convoy or the Transports if the winner decides
so.
\bparag Each \textetoilex\ captures 2 \NTD with corresponding transports
points sunk if loaded with troops, or 10 \ducats captured and 5 \ducats
sunk for \NTD loaded of Gold.
\bparag The rest of the convoy is kept by the loser. 

\aparag[Flota de Oro] \label{chMilitary:FlotaDeOroMovement} As soon as the
\terme{Flota de Oro} (and only this convoy) is sunk or reaches Europe, it
reappears in a Spanish port on the Atlantic coast. %TODO: To be MOVED.

% Jym :
% Deplacement du label dans le morceau correct de "unsorted rules" ci-dessous.
%
% 1 Subsection de moins a ecrire ! Yes !
%
%\subsection{Bazaar}
% Put here by JC, to be moved where deemed necessary, mainly for the label
%\aparag[Effect of Forests]\label{chMilitary:Battle:Forests}

\section{Siegecraft [18]}

\section{End-of-phase [19]}

\section{Redeployment [20]}

\section{Unsorted rules}
\begin{designnote}
  This Section consists in a bunch of unrelated rules relevant to the Military
  Phase. These rules should be properly grouped and dispatched in the correct
  place of this Chapter. This will be done when the military rules will be
  written (aka in a long time\ldots)

  Rules presented here are sometimes barely more than a summary rather than a
  proper rule written in a proper way.
\end{designnote}

\subsection{About logistic}
% Jym :
% Deja present a sa place en V.6.2.3 A.1
% Contradiction avec V.6.2.3 A.1 qui met 1DN/P et non 1DN par face.
% 1DN par face me semble plus logique. Je corrige V.6.2.3 A.1
%\aparag [Lever/Entretenir des corsaires] en plus du coût, il
%faut y dédier 1DN/2DN de la limite de construction du pays.

\aparag[Campaigns for \MIN]
\bparag limited intervention: 1 simple campaign each turn. 1 passive campaign
each round. More can be paid by the \MAJ (pay only the difference in cost of
campaign, not the full campaign).
\bparag full intervention: 1 simple campaign each round. Multiple campaigns
may be obtaind by reinforcement. More can be paid by the \MAJ (as above).


\subsection{Military campaigns}
\aparag Interception is allowed according to the last campaign paid.
\bparag For player without initiative, this is the campaign of the previous
round.
\bparag During first round, players without initiative may intercept (before
their first move) as if they had done a passive campaign.

\aparag When moving both at sea and on land, the cost of both campaigns is
computed separately and only the maximum cost is paid.
\begin{exemple}
  A Major campaign allows to both:
  \begin{itemize}
  \item attack with one naval stack of 3\FLEET ;
  \item move without attacking (exploration possible) with as many naval
    stacks as wanted (non-aggressive movement is not restricted) ;
  \item maintain as many blocus and fight against \corsaire as wanted (only
    movement is restricted) ;
  \item attack with as many small ($\leq$ 5\LD) land stacks as wanted (the
    reason for which the campaign is Major needs not to be the same at sea and
    on land) ;
  \item move without attacking as many large land stacks as wanted
    (non-aggressive movement is not restricted) ;
  \item maintain as many sieges and fights against revolts with large stacks as
    wanted (only movement is restricted).
  \end{itemize}
\end{exemple}

\aparag[None] 0\ducats: No action, no movement, no exploration, no siege,
\ldots allowed (troops may retreat before battle and will fight back if
attacked). No interception allowed.

\aparag[Passive] 10\ducats: 
\bparag Interception allowed only in friendly provinces.
\bparag On land: Moving in friendly provinces ; maintaining sieges and fights
against revolts ; moving \LeaderG (and \LeaderC) to retablish hierarchy.
% Jym :
% "reorganiser stacking", j'imagine que c'est que les chefs, sinon je sens la
% faille format San Andreas...
%       \bparag terre: mvt dans ami seulement; continuer sièges; réorganiser
%      stacking
\bparag At sea: Moving stacks of 1\FLEET maximum. No attack.
\bparag Naval actions: friendly-to-friendly transport, maintain fight against
\corsaire, exploration, maintain blocus.
      
\aparag[Active (aka Simple)] 20\ducats: All allowed by Passive plus
\bparag Any interception.
\bparag On land: one stack of $\leq$ 5 \LD + 1 \Pasha without restriction
[TBD: or +2 pashas ?]
% Jym :
% 2 Pashas garantient presque 3LD, donc +1 au choc. Ca me semble trop
% bourrin. Avec 1 pasha, il n'a en a qu'un a 3LD.
\bparag At sea: one stack with at most 1\FLEET counter without restriction.

% Jym :
% Meme si c'ast plus en cout croissant, ca me semble plus logique de le mettre
% apres pour pouvoir dire "/me too".
\aparag[Active/No Logistic] 10\ducats: Same as Active but
% Jym :
% Diffenrece suivante subtile et prompte a l'erreur (je l'ignorais avant de
% traduire)
% Est-elle vraiment necessaire ? Je ne vois pas trop le genre d'abus faisable
% sans elle...
\bparag At sea: one stack \textbf{without} \FLEET without restriction.
\bparag On land: all stacks $\geq$ 3\LD roll for attrition (even if not moving).

\aparag[Major] 50\ducats: All allowed by passive plus
\bparag On land: either one stack without restriction (neither size nor acton)
or all stacks $\leq$ 5 \LD + 1 \Pasha without restriction  [TBD: or +2 pashas]
% Jym :
% cf simple.
\bparag At sea: either one stack without restriction (neither size nor acton)
or all stacks with at most 1\FLEET counter without restriction.
% Jym :
% Si pas en faveur, je commente...
%            [TBD: ne pas autoriser 2\FLEET sauf \NGD ??? Pas en faveur de ça actuellement]

\aparag[Multiple] 100\ducats: all stacks may act without restriction.


\subsection{Supply, Attrition, Sieges}
\subsubsection{Sources of Supply, Lines of Supply}

\aparag[Source of Supply - Land]
\bparag Source of Supply on Land: any controled city; \TP or \COL.  Exception:
neither owned nor allied: gives weak supply.  Fortresses in desert: gives full
supply in the province, only weak supply further.
\bparag Forts: are Sources of Supply on Land for \LD or \LDE only.
\bparag \Presidios are Sources of Supply only for forces inside the fortress.

\aparag[Supply by naval forces]
Naval forces may provide SoS to Land forces in coastal provinces.
\bparag \de only: can supply up to 1\LD (and 2\LDE) and blocade only fort.
% Jym :
% Pourquoi est-ce redige "blocus *ou ravitaillement*" pour les f ? On n'a pas
% besoin de ravitailler les fortifications, non ?
%ravitaille jusqu'à 1\DT (+ \LDE) et blocus ou ravitaillement de fort (f0) seulement
\bparag \ND counters: supply up to 3\LD (without \ARMY) and blocade up to
\fortress level 1.
%ravitaille jusqu'à 3\DT (sans \ARMY) et blocus ou ravitaillement de f0 ou f1
\bparag One \FLEET counter and at least 2 \ND in the stack: may supply up to
5\LD (including \ARMY) and blocade up to \fortress 3.
%\bparag un pion \FLEET et au moins 2 \ND ravitaille jusqu'à 5\DT (avec \ARMY
%possible) et blocus ou ravitaillement jusqu'à f3
% Jym :
% la f4 ne peut apparaitre qu'en pIV (Baroque) et les seuls F- 1/1 en pIV sont
% POL.
% Donc a part POL le blocus d'une f4 par une F+ comporte toujours 3DN (sauf si
% 2DN+de fait passer + ? de mémoire on ne met pas les de dans les F). Je pense
% qu'on peut sans trop de risque virer la restriction "au moins 3DN"...
%
% Hum, ou alors c'est si plusieurs NTD ? Je suis d'avis qu'une flotte anglaise
% de pVII avec 1ND et 2NTD devrait etre F-, NTD (et encore...) et pas F+ mais
% c'est p'tet trop penible de rediger les regles pour forcer ca. ("F =
% conteneur, on prend celui qui contient les ND et on a le droit de rajouter
% des NTD" ?)
\bparag \FLEET\faceplus with at least 3\ND in the stack: may supply any stack
and blocade any \fortress.
%\bparag un pion \FLEET\faceplus et au moins 3 \ND (Convoy ne comptent pas): ravitaille pile
%de taille quelconque et blocus ou ravitaillement jusqu'à f5
\bparag Convoys and are never taken into account for supply and blocade.

\aparag[Source of Supply - Sea]
Arsenals are SoS for all naval forces; other ports of city, \COL or \TP are SoS for 
stacks with at most one \FLEET; 
\bparag Forts (not of \TP) are SoS only for stack with at most one \ND 
(and possibly \NDE).
\bparag \Presidios are SoS for naval forces without \FLEET;
however, a naval force containing up to one \FLEET may enter a 
\Presidio to supply it (if besieged) or bring forces.
\bparag[Stacking:] Arsenals contain any size of force;
Normal ports can have at most one \FLEET inside;
forts may contain only \ND, \NDE (no \FLEET).

\aparag[Line of Supply - Land] LoS goes from SoS to troops.
\bparag In Wasteland, any non Wasteland native country double the cost in \MP
for LoS until construction of \ville{Saint-Petersbourg} or \eventref{pVI:Great
  Northern War} (whichever occurs first).
\bparag In non-nationnal desert, double the cost in \MP for LoS.
\bparag {\bf When supplied by naval forces} Length of LoS is 3\MP (6\MP in
Wasteland or Desert) plus 1 per sea crossed from a SoS able to supply the
naval stack.
% Jym, precisions :
\bparag Note that the seazone with the fleet is \textbf{not} crossed by the
LoS (only entered to turn the fleet into a SoS for the troops), hence troops
supplied by ships adjacent to a port have a LoS of length 3\MP only.
\bparag Note also that only the 3\MP of ``supply by sea'' is doubled if
required, not the extra \MP for extra seas.
%La LoS a une longueur de 3 MP (ou
%6 MP en Waste) plus 1 MP par mer traversée pour rejoindre une SoS amie qui
%peut ravitailler la flotte.

\subsubsection{When does Attrition occur?}
\aparag[Supply Segment] (Before movement). Land stacks (only) roll for
attrition if at least one of the following case occurs. If several cases
occur, each above the first gives a \textbf{+2} malus to the roll (``Double
cause'').
% Jym :
% Je sépare No LoS de besieged car no LoS peat causer la désintégration de la
% troupe en fin de round, pas besieged.
% En fait, beseged s'aparente a du weak supply plutot qu'a une absence de LoS
% imho.
\bparag No LoS ;
\bparag weak Supply, namely:
\begin{modlist}
\item LoS of 6 or more \MP (except \LD/\LDE in \ROTW)
\item LoS through non-national desert (including last province)
\item SoS not owned by alliance (only controlled)
\item Supplied by a fleet not adjacent to its own SoS
% Jym, ajout pour explo
(except for \LD/\LDE in the \ROTW).
\item Besieged (siege attition)
\end{modlist}
\bparag Force in \terme{Cold area} in an uncontrolled province after Winter
round (including in case of Summer/Summer transition and end of turn) (in the
\ROTW, add the malus of the area) ;
\bparag \Timar after Winter round (as above) (Special,
see~\ruleref{chSpecific:Turkey:Yearly Campaigning})

\aparag[Movement Segment, land] Land stacks roll for attrition at the end of
movement (before battle) if at least one of the following case occurs. If
several cases occur, each above the first gives a \textbf{+2} malus to the
roll (``Double cause'').
% Jym :
% 5LD+pacha attrite ?
\bparag Large stack ($\geq$ 6 \LD, or $\geq$ 3\LD if no logistic) ;
% Jym :
% Je sépare les 2 de mvt. C'est 2 causes separees qui provoquent double cause
% si besoin.
\bparag moving 6\MP or more ;
\bparag moving 3\MP or more during \terme{bad weather} ;
% Jym : 
% etait seulement ici. Il me semble qu'on fait tjr attr avant btaille
% (fourager, ...) J'ai mis plus haut.
%[fait en fin du mvt, avant cmbt] \\
\bparag if embarking \textbf{or} disembarking not in friendly port.

\aparag[Attrition at sea] Naval stacks always roll for attrition except when
staying at port the whole round.

\aparag[Siege Attrition] (during Supply or Siege Segment)
\bparag Besieged during Supply Segment.
\bparag Besieger if the siege is impossible (not enough troops or no LoS) or
if requested by the siege roll.
% Jym :
% Pas a sa place ici. Je vire
%test.  Si le 1d10 de siège est < distance en mvt à la Supply Source,
%faire attrition. Mod.:
%- nbre de DT ennemis dans la forteresse ; \\
%+4 si 1er round de siège (i.e. pas de test de siège par cette alliance
%au round précédent de ce tour ; tjs le cas au 1er round)
%; \\
%-2 si siège continué du tour d'avant. \\
%-S valeur de siège des assiégés

\aparag[After battle]
\bparag On land, any non-winning troop (use specific table).
\bparag At sea, any moving stack (retreat or following to port).

\aparag[End of round (or turn)/Redeployement] In the following cases, a stack
must move and roll for attrition at the end of round or turn. Usual causes of
attrition for movement occur and cause maluses.
\bparag If no LoS during Supply Segment and still no LoS at end of round:
forced redeployement (and attrition). If no way out (naval not allowed), the
stack is destroyed.
\bparag Siege not maintained at end of turn (no Siegework\faceplus).
\bparag Fleet staying at sea at end of turn.
\bparag Fleet going to port at end of turn.
\bparag Peace evacuation

% Jym :
% beacoup de la fin de cette section semble etre de la redite des points
% precedents. Je vire violemment.

%\aparag[Zones de Grand Froid] 
%Elle recouvre Norvège, Suède (sauf Skane), Finlande. + grand froid \ROTW
%dans les régions qui produisent de la neige.
%On fait un test de ravitaillement si dans une province non controllée
%après un round d'hiver. En \ROTW, rajouter un malus égal au nombre de
%neige de la région.

%\aparag[Zones Sous-Cultivée] (indiquée sur la carte). Les coûts doublés
%pour mvts et LOS des pays n'étant pas initialement dans la zone (plus
%Crimée et Cosaques d'Ukraine) ; valable quel que soit le propriétaire
%réel.  Cesse par construction de StPetersbourg ou lors de VI-1 (ce qui
%arrive en premier).

%\aparag[Zones de désert] Ces zones ne procurent qu'un ravaitaillement
%tenu (sauf à son possesseur légitime dans la province uniquement; même
%pas à ses alliés) ; coût doublé pour établir LOS.  NB: c'est un terrain
%accidenté.

%\aparag[Retraite par manque de LOS] si aucune LOS ne peut être établie
%(une LOS ayant au plus 12 MPs, ou nécessitant une flotte de soutien pour
%passer par mer): faire test d'attrition [à +2] en début de round, et si
%pas rétabli à la fin du round : redéploiement forcé (avec test
%d'attrition à +2 à nouveau, qq soit la longueur du mouvement ; mouvement
%par mer ou à travers provinces avec forces ennemies autres que
%forteresse interdit -- si déploimement impossible, force détruite).

%\aparag[Impossibilité de tenir un siège] 
%Ceci est regardé au début de la phase de siège (nbre de DT >= niveau) ;
%si impossible, mvt de rédéploiement forcé vers chez soi \\
%- en fin de tour: si pas Usure\faceplus, redéploiement forcé.

%\aparag[Fin de tour] 
%- Rester en mer en fin de tour: permis avec test d'attrition. \\
%- Mouvement de redéploiement forcé vers chez soi
%(port ou province le + proche) si siège pas établi, 
%ou pour les flottes en mer ne voulant pas y rester. \\
%- Mvt de redéploiement des forces sur terre après paix
%pour évacuer les provinces [attrition à -2, pas de
%limite de MP, vers province la + proche si au-delà de 12MP]

%\aparag[Mvt de redéploiement]  toujours gratuit.
%Une force faisant un tel mvt ne peut faire de mvt régulier
%à ce round.

\subsubsection{Attrition results}
\aparag The effect of the result \textbf{P} in the attrition table depends on
the technology of the stack. In case of mixed stacks, take the worst technology.
% Jym :
% On joue en placant le pillage dans n'importe quelle province traversée. Je
% redige conformement a l'usage.
\bparag Until \TARQ: 1\LD lost during movement \textbf{and} one side of
\PILLAGE in any non-neutral province entered or left.
%Jusqu'à Arquebuse : 1 perte pendant le mouvement et pillage (-)  dans
%a province où est la force après le combat.
%\bparag Mousquet, Baroque, Mouvement : prendre une perte pendant le mouvement ou fourrager,
%(i.e. -1 aux dés du 1er jour de combat si bataille) et poser un pillage (-)
%dans la province où est la force après le combat.
%\bparag  Dentelles : prendre une perte pendant le mouvement ou poser un pillage (-)
%dans la province où est la force après le combat.
\bparag \TMUS, \TBAR, \TMAN: either 1\LD lost during movement or both
\terme{foraging} (-1drm during 1st day of battle) and one side of \PILLAGE in
any non-neutral province entered or left.
\bparag \TL: either 1\LD lost during movement or one side of \PILLAGE in any
non-neutral province entered or left.
\bparag Besieged troops cannot pillage and thus must lose 1\LD.

\subsection{Autour du mouvement}

\aparag[Empilement]
\bparag sur terre, [3 pions et 8 DT] + 2 pachas
\bparag  sur mer [3 pions] + 2 Tr
\bparag de et dc ne sont pas comptés, mais au plus 2 dans une pile.
\bparag[Arsenaux et ports] Ports réguliers ne peuvent contenir plus d'un pion \FLEET.
Seuls les arsenaux (en Europe: indiqués sur la carte; \ROTW (et cas particuliers) : indiqué
sur le pion forteresse) peuvent accueillir 2 ou 3 \FLEET.
Les forts ne peuvent accueillir que des \DN ou \NDE.

\aparag[Pour l'interception]
\bparag Noter que c'est l'intercepteur qui attaque toujours.
et que la bataille est résolue tout de suite entre la pile qui intercepte et la force interceptée.
Il peut choisir de regrouper dans sa pile les forces immobiles amies dans la province.
\bparag un intercepteur peut être intercepté à son tour [les forces qui
interceptent viennent en renfort de la pile qui a été la 1e interceptée] ;
c'est tout de même le joueur qui n'est pas en phase qui est l'attaquant.
\bparag Si une force intercepte dans une zone où il y a déjà une force ennemie,
cette for peut intercepter comme par la paragraphe précédent pour se joindre à
la défense [remarque : il peut alors y avoir plus de 8 DT, les forces supplémentaire
n'ont simplement aucun effet sur le combat].
\bparag  Si un combat d'interception a lieu dans une province avec des forces non impliquée
dans le combat, ces forces suivent la retraite éventuelle de la pile allée engagée en
bataille (mais sans perte). [TBD]
\bparag une pile qui a combattu pendant une phase de mouvement et n'a
pas gagné (perdu ou ex-aequo) ne peut plus bouger ni intercepter.
\bparag malus aux interceptions : \\
	intercepter à travers passe de montagne -2 \\
	intercepter depuis ou vers un marais -1 \\
	intercepter à travers détroit : impossible \\


\aparag[Transport maritime]
\bparag Considéré comme l'action de la flotte.
\bparag Les forces terrestres doivent partir soit d'une côté quelconque,
soit d'un port/arsenal pouvant contenir la pile navale. A destination
nécessairement d'un port/arsenal ami (contrôlé, allié,...) pouvant
contenir la pile navale. La force navale doit stopper son mouvement là.
\bparag Les forces terrestres ont dépensé 2 MP si de port ami à port ami
(3 en \ROTW), 3 MP sinon (6 MP en \ROTW), et peuvent rester dans la
forteresse  ou continuer le mouvement comme province si la forteresse n'est pas assiégée.
Elles peuvent être intercepté dans la province si ils sortent et ont alors le
malus débarquement pour la bataille [TBD ?].
\bparag Jet d'attrition de mouvement pour force terrestre si a embarqué
ailleurs qua dans un port/arsenal.
\bparag Exception avec C ou Gouv ou Expl dans la pile (combinée),
l'embarquement et débarquement en \ROTW est tjs considéré dans un port
ami si il n'est pas opposé (pas de ville, \COL, \TP ou forces d'un
ennemi en guerre contre soi).

\aparag[Invasion navale] Force terrestre : part d'un port ou arsenal
contrôlé.  La flotte doit pouvoir entrer dans le port.
\bparag Il coûte 3 MP à la force terrestre pour être laissé sur une côte
sans port contrôlé (6 MP en \ROTW).
\bparag Jet d'attrition de mouvement pour force terrestre si a débarqué 
ailleurs que dans un port/arsenal.

\aparag[combiner mvt terre/mer]
Une force terrestre doit commencer dans la province côtière. 

\aparag[Mouvement le long d'un rivière en \ROTW] 
se qualifie si un même fleuve ou lac est adjacent
aux deux provinces. Ajouter le coût de traversée du
fleuve le cas échéant.
\bparag Ne sert pas au mvt de pions A; sert pour mvt de LD, LDE
et au ravitaillement. 

\aparag[Combat d'ecrasement (Overrun)]
En cas de disproportion des forces en présence, un combat d'écrasement est possible
pendant le mouvement qui ne l'arrête pas (et l'attrition n'est testée que plus tard);
inversement, si une force attaque un adversaire en surnombre, le défenseur
peut déclarer un combat d'écrasement immédiat.
\bparag Si 4 \LD vs. 1 \LD ou moins :  résoudre le combat et si la force la
plus nombreuse gagne, elle peut continuer son mouvement (ou continuer des
interceptions si ce n'était pas sa phase).
\bparag Si 8 \LD vs. 1 \LD ou moins : la force la plus faible est éliminée automatiquement
sans combat (et son chef ne fait pas de test de perte).
\bparag Dans les 2 cas, le défenseur peut dire qu'il se retire dans la forteresse
de la province avant le combat d'écrasement.


\subsection{règles navales}

\aparag[Ravitaillement des flottes et ports d'attache]
Arsenals are SoS for all naval forces; other ports of city, \COL or \TP: for 
stacks with at most one \FLEET; forts: only for stack with at most one \ND 
(and possibliy \NDE).

\aparag[Taille des forces navales] pour le ravitaillement terrestre, des
forteresses et le blocus.
\bparag \de seuls : ravitaille jusqu'à 1\DT (+ \LDE) et blocus ou ravitaillement de fort (f0) seulement
\bparag pions \DN : ravitaille jusqu'à 3\DT (sans \ARMY) et blocus ou ravitaillement de f0 ou f1
\bparag un pion \FLEET et au moins 2 \ND ravitaille jusqu'à 5\DT (avec \ARMY possible) et blocus ou ravitaillement jusqu'à f3
\bparag un pion \FLEET\faceplus et au moins 3 \ND (Convoy ne comptent pas): ravitaille pile
de taille quelconque et blocus ou ravitaillement jusqu'à f5
\bparag Les pions Convoys ne comptent pas.

\aparag[Rappel de tout ce qui vaut pour une action de la flotte]

\bparag[Exploration] -- résolu pendant le mouvement de la pile
\bparag[Transport naval ou invasion navale]
(c'est-à-dire embarquement, débarquement, y compris ravitaillement et 
éventuel blocus de la province d'arrivée) : achève le mouvement naval. \\
Le joueur doit anoncer en entrant dans la mer son intention de débarquer
des forces et dans quelle province. \\
Exception: une pile qui débarque avec un C - ou un E - ne compte pas comme une action. \\
Noter : après bataille navale, interdiction de débuter une transport naval (oui invasion) au
même round (on peut seulement finir celui-ci, si victorieux)
\bparag[Blocus d'un port et/ou ravitaillement maritime] d'un force sur une côte
\bparag[Ravitaillement martitime]
\bparag [Ravitaillement d'un port sous blocus]  il faut entrer dans le port en étant passé
dans un autre port (peut s'accompagner d'un débarquement de
troupes dans le port) et avoir au moisn autant de forces navales que ce qui serait
nécessaire pour le blocus.
\bparag attaque -- à la fin du mouvement de la pile
\bparag lutte contre pirates et corsaires -- résolu à la fin du round

\aparag Actions passives
\bparag Mouvements
\bparag Interception : une flotte d'un joueur inactif (pas en phase)
peut tenter d'intercepter chaque pile qui bouge dans sa mer ou une mer
adjacente (autant de tentatives que d'opportunités, mais un pays/une
alliance ne peut faire qu'une seule tentative par mer).
Si au port : dans une des mer adjacente.

\aparag[Blocus]
Il faut avoir au moins la force navale voulue selon le niveau de forteresse (voir table ou supra).
\bparag Coupe le bonus de -3 au test de ravitaillement des assiégés ;
\bparag Flotte qui veut sortir ou entrer : doit faire un test pour échapper au blocus
(ou attaquer la flotte en blocus)

\aparag[Rappel des mod. d'interception] VOIR TABLE
\interceptiona
\bparag Pour les flottes faisant Invasion/Naval Transport : le bonus +2 remplace
le malus de -3 au port ou le bonus de +1(même mer) si intention de
débarquée a été indiquée. Pour une flotte en mer: +2 si c'est dans la
même zone; flotte dans arsenal : +2 dans les mers qui bordent l'arsenal;
flotte dans port: +2 si c'est dans la province du port.

%
%\aparag[Flottes indiennes, Mamelouks, Chinoises et Japonaises]
%elles ont un malus de -1 à l'avantage du vent par rapport aux navires
%européens ; leur technologie sera cependant en augmentation
%de la même manière que leur tech terrestre (mais comme ils
%n'ont que peu de F, ça change pas grand chose).
% PB: enlevé depuis qq temps des tables


\subsection{Effet d'un presidio (COMPLETER avec 53.8)}\label{chMilitary:Presidios}

\aparag[Presidios and Blockade]
\bparag The port is considered as blockaded by this fortress, even if the 
country that thus exerts the blockade is not at war with the owner of 
the blockaded port.

\bparag Any exit from or entry into this port by units (privateers, Dn
or F) may trigger an reaction by the fortress. This reaction is decided
by the owner of the Presidio. This a declaration of war (with the usual
CB cost) if the interception is against any unit except privateers.

\bparag The reaction is resolved as a fire by the Presidio on the following table:
\interceptionb

\aparag[As Source of Supply]
\bparag \Presidios are Sources of Supply only for forces inside the fortress.
\bparag \Presidios are SoS Sources of Supply for naval forces without \FLEET;
however, a naval force containing up to one \FLEET may enter temporarily a 
\Presidio to supply it (if besieged) or bring forces.

%%% détroits fortifiés par Jym. Modifiez à volonté.
\aparag[Strait fortifications]\label{chMilitary:Strait Fortifications}Certain
straits are marked with a red naval frontier and a tower symbol near the
province controlling them. These are the strait between Italy and
Sicily (controlled by \ville{Messine}), the entrance to
\seazone{Adriatique} (controlled by \province{Corfou}), the Dardanelles
(\province{Dardanelles}) and the Bosporus (\province{Trace}) in Europe;
and the entrance to Saint-Laurent river (Louisbourg, on Cape Breton
Island), entrance to \seazone{Mer Rouge} (\ville{Socotra}), entrance to
\seazone{Persian Sea} (\ville{Ormus}), the Malacca strait (\ville{Malacca})
and the Sunda strait (\ville{Jakarta}) in the \ROTW.
\bparag In Europe, they act as a \Presidio of level 2 against any fleet
trying to cross the red lines. Using them against any unit but \corsaire
gives a free \CB to the owner of the intercepted stack for the next
turn.
\bparag If a power has a \Presidio on the \province{Dardanelles}, it
negates the effect of the Strait Fortifications for this power.
\bparag In the \ROTW, they act as a \Presidio of level half the level of
the fortress in the province (rounded down). Using them against any unit
but \corsaire give a free \CB (normal or oversea, offended player's
choice)) to the owner of the intercepted stack.
\bparag For the Sunda strait, the city of \ville{Jakarta} must also by
owned, usually by placing a \COL there.
\bparag Minor countries (usually \pays{venise} in Europe and
\pays{Gujerat} for Malacca (sometimes \pays{Chine})) will always use
them against power at war with them. If they are at peace, their
controller chose whether to use it or not. If they are neutral, they
will always use them against \corsaire and never against other naval
units.

\subsection{Les sièges}
\aparag Pour la sape, effet du terrain (non cumulatif)
\bparag           -2      Port sans blocus, terrain clair
\bparag           -3      Port sans blocus, terrain autre que clair
\bparag -2 Terrain accidenté (montagne, marais, forêt, désert) sans port
ou blocus


\aparag Les tables sont à jour !

\aparag[Expérimental]
Un assaut qui a obtenu au moins 1 pertes (sans compter les bonus
de Janissaires, \RUS, \POL) sans prendre la forteresse donnera un 
bonus de {\bf +1} aux jets de sappe et aux assauts suivants du tour.

\aparag[Port Siegeworks] 
Ports that are besieged with at least one level of Siegework are
submitted to a fire from the siegework that works the same way as the
Presidios, with a {\bf +1} per counter Siegework\faceplus.  {\bf But the
 port is not blockaded.}

\aparag[Impossibilité de tenir un siège] 
Ceci est regardé au début de la phase de siège (nbre de DT >= niveau) ;
si impossible, mvt de rédéploiement forcé vers chez soi \\
- en fin de tour: si pas Usure\faceplus, redéploiement forcé.


\subsection{Terrains}

\aparag[Effet du terrain sur mouvement et combats]
\bparag Plaine: 1 PM si ami, 2 PM sinon (2 et 4 si hors-Europe) ;
\bparag Accidenté en Europe : 2 PM, sauf 3 PM en Montagne ennemi ;
\bparag Accident en ROTW: 4 PM si ou mvt de forces d'un pays mineur de
ROTW ; 6 pm si ennemi ;
\bparag Rivière, passe, détroit, arrivée ou départ en marais: +1 PM (et
+2 PM HE)
\bparag Déplacement naval: 3 PM (indépendamment du terrain de départ ou
d'arrivée, y compris marais), sauf si de port ami à port ami 2 PM. 6/3
PM en rotw.

\aparag[Les différentes zones de forêts]
\bparag  forêts nordiques : suède+Finlande+côte baltique actuellement orientale
\bparag forêts orientales : celles actuelles (sauf dessus) et Prussia et
adjacent, Lovonie, Podolie.


\aparag[Effet sur le combat]\label{chMilitary:Battle:Forests} REVOIR : tables à jour
\bparag  Modificateurs feu et choc \\
	en marais, forêt ou désert -1 \\
	en montagne pour l'attaquant (sauf s'il a intercepté) -1 \\
	force traversant un fleuve ou une passe de montagne -1 \\
		(1er round, et sauf si il a intercepté) 
\bparag Modificateurs feu \\
	force débarque ou traverse un détroit -2 [1er round]
\bparag Modificateurs choc \\
	force débarque ou traverse un détroit -3 [1er round]
\bparag Modificateurs poursuite\\
	en marais, forêt, désert ou montagne -1 \\
	vainqueur a traversé fleuve, passe, ou détroit ou débarque -1 \\
	retraite du perdant à travers passe, fleuve, détroit ou réembarquement +1

\aparag Si plusieurs piles se rejoignent dans une même province pour
une bataille (2 forces qui convergent ou interception), on prend le plus
défavorable effet de terrain de frontière.

\aparag[Finlande-Suède] Un mouvement de retraite (après bataille ou
redéploiment forcé) est autorisé entre les provinces au
nord de ces deux zones. Le mouvement prend toute la capacité de mouvement
restante (donc il faut faire un test d'attrition car les 12 MP sont dépensés).
C'est la seule forme de mouvement autorisée par ce chemin.

\subsection{Les batailles}
\aparag[Victoire majeure]
Elle est obtenue aux conditions suivantes
\bparag Sur terre en Europe : déroute du perdant et différence des
pertes égale à 3\LD ou plus 
\bparag Sur terre en \ROTW : déroute du perdant, perdant avait au moins
un pion \ARMY européen et différence des pertes égale à 3\LD ou plus
\bparag Sur mer : déroute du perdant et différence des pertes
d'au moins 5\ND ou 8 DGa.

\subsubsection{Les batailles terrestres}
\aparag[Organisation des armées et cavaleries] Valable si au moins un pion armée
de la classe en question.
\bparag[\terme{Sipahi}]  TUR (avant réforme M-2) a +1 en choc et poursuite plaine/désert
\bparag[iim]  bonus +1 au choc en I-IV en plaine/forêt orientale
\bparag[tercios] toutes les autres armées ont un malus -1 en choc contre eux sauf
       i, im, ii et iim en I-V
\bparag[iiim] bonus +1 au choc en IV-V en plaine et forêts occidentales,
\bparag[SUE] bonus de +1 au choc en II-VI en forêts nordiques
\bparag[iv] bonus +1 en III-V en plaines et forêts occidentales

\aparag[Test de survie des généraux]
En Europe, sur terre, on ne teste pas le général d'un camp si son adversaire
n'a pas au moins 3 \LD.

\subsubsection{Les batailles navales}
\aparag Deux jours au maximum en cumulant les pertes jusqu'à la fuite (volontaire
ou obligatoire) d'un camp.
\bparag Fuite obligatoire 
       si le moral arrive à 0, ou
       si le nombre de pertes reçues est > nbre de D de la flotte
               (tenir compte ici des modificateurs finaux aux pertes).
     Dans les deux cas c'est une déroute (avec poursuite, etc.).
\bparag Fin 2e jour si egalité en moral ;
peuvent choisir de retourner à un port (au choix) ou rester en mer (attaquant
d'abord). 
\bparag Les flottes continue leur action si elles ont gagné la bataille, sinon
elles ont fini pour le tour (devant soit retourner auport, soit choisir de rester en mer
en cas d'égalité mais sans rien faire de plus).
Exception : on ne peut débuter un transport maritime après une bataille, même gagnée.

\aparag[Effet de la différence de taille des forces] Modificateurs au dé de bataille
\bparag Si la flotte est de taille >= à (taille+1) adverse, +1 au choc
\bparag Si la flotte est de taille >= à (taille+3) adverse, +1 aux feu, choc
\bparag Si la flotte est de taille >= à (taille+5) adverse, +1 aux feu, choc et poursuite
\bparag Si la flotte est de taille >= à (taille+7) adverse, +1 aux feu,  +2 choc et +1 poursuite
\bparag Si le moral perdu est > moral adverse perdu, -1 aux feu et choc

\aparag[Effet de la taille des forces]
Appliquer variation des pertes:
\bparag Si moins de 6 \ND : réduction des pertes \\ 
Si plus de 6 \ND (ne pas compter les \NDE):
line +1 if 7 to 12\DN; +2 if 13 to 18\DN; +3 if 19+\DN 
de la table 'Size Comparison'.

\bparag Si l'adversaire a dérouté, les pertes sont minimales sont 1.
\bparag Le max de pertes que peut faire une flotte est le double de sa taille
       (1 si 'de' seul).


\aparag[Répartition des pertes]
\bparag  Integer {\bf losses split} evenly in \terme{Damaged}, \terme{Destroyed} and \terme{At port}, in units of \ND.
\bparag {Winner:} 1st \ND\ lost  \terme{Damaged}, 2nd \terme{Destroyed} and 3rd refitted (then loop over).
\bparag {Loser (or equality.):} 1st \ND\ lost  \terme{Damaged}, 2nd \terme{Destroyed} and 3rd \terme{Damaged}.
\bparag Fractions (\tu or \td) vs. \NGD or \NTD are  rounded up. Fractions vs. \ND are applied as \NDE or 2\NDE  in the next category of loss.
\bparag Examples 2: 3\td losses against losing \ND: 2\ND+2\NDE {Damaged}, 1 \terme{Destroyed}\bparag Examples 2: 4\tu losses against winning \NGD = 5 losses: 2  \terme{Damaged}, 2 \terme{Destroyed} (one immediately refitted fo no effect).


\aparag[Pertes en poursuite] En plus des pertes normales, elles permettent
de capturer ou attaquer les transports. Le niveau de capture est égal
au nombre d'étoiles. 
\bparag Capture de navires de guerre = le gagnant peut capturer un DN ou
2 DGa par * en poursuite        (pris d'abord sur les Imm, puis les End, puis les autres)
\bparag Couler Transports = 2 DTr coulé par * de poursuite dédiée à ceci
       une force terrestre transportée au minimum égale à ce que
       ces DTr perdus transportent doivent être détruits.
\bparag Capturer Or = 2 DTr par * de poursuite dédiée à ceci avec 5 ors perdus, 10 \ducats capturés.
Les transports sont gardés avec la flotte (et peuvent être repris, attaqué par pirates etc)
jusqu'à un port de la métropole où ils disparaissent (et or dans le RT).

\aparag[Damaged ships] \terme{Damaged} \ND are written down globally by naval zones:
Mediterranean Sea, Atlantic in Europe, Atlantic in \ROTW, Indian, Asian and East Pacific.
They are refitted for usage:
\bparag cost = 0.5*coût achat DN à un round suivant pour les remettre en état.
               Effet = remet tout de suite en jeu les DN voulus.
\bparag gratuit au début du tour suivant si on entretient la flotte;
\bparag on peut la garder \terme{Damaged} pour un coût d'entretien divisé par 2 ;
\bparag On les remet en priorité dans un Arsenal de la zone, sinon dans un
port capable de les contenir.

\subsection{En ROTW}

\aparag[Indigènes et combat]
Ils attaquent des forces à chaque round normalement ; en cas
de défaite avec déroute, ils n'attaquent pas ce joueur au
round suivant, seulement celui d'après. En cas de victoire
ou de défaite normale, ils attaquent dès le round suivant.
Ils font le siège des forts/forteresses, mais jamais d'assaut
[l'assaut est représenté en fin de round par l'attaque des indigènes]

\aparag Une ville dans une région qui n'est à aucun pays mineur peut
être attaquée sans déclaration préalable de guerre. La déclaration
doit se faire à la phase des combats, les indigènes de la zone 
forment l'armée qui défend la ville et le pays européen peut
ensuite, si il les défait, mettre le siège ou faire l'assaut.
On ne peut installer une COL dans une telle zone qu'en ayant
pris la ville au tour d'avant.

\aparag Un TP établi ou une Mission a un fort. En revanche, une présence militaire
autre qu'une forteresse peut causer l'activation des indigènes.

\aparag Une COL n'a pas cet avantage (mais on peut en construire) ;
cependant dans une COL établie, la présence de forces armées 
n'entraine plus de réaction des indigènes, mais
seulement d'un pays mineur ayant la région, ou lors des 
résultats E* à une colonisation.

\aparag[Pillages]
\bparag Sans A, les pillages en \ROTW sont au plus \Facemoins.
\bparag L'or à terre est capturé à moitié si pillage \Facemoins et en
entier si pillage \Faceplus.

\input{engMilitaryFrench}



% LocalWords:  condotta pikemen condottiere condotierri Landsknechts tercios
